Diese Arbeit wäre ohne das hervoragende Umfeld, in dem ich die letzen Jahre verbringen durfte unmöglich gewesen.\\
Daher möchte ich mich an erster Stelle herzlich bei Dr. Solveig Vieluf bedanken, die mich bereits als wissenschaftliche Hilfskraft so intensiv gefördert hat und mein Promotionsvorhaben über die Jahre hinweg wissenschaftlich so exzellent und aufopferungsvoll unterstützt hat. Darüber hinaus möchte ich mich bei Prof. Dr. Dr. Claus Reinsberger bedanken, der mir so viel ermöglicht hat und von dem ich in jedem unserer Gespräche und Meetings unglaublich viel lernen durfte. Ich hätte mir keine besseren Betreuer als diese beiden vorstellen können!\\
Ebenso möchte ich mich bei Prof. Dr. Claudia Voelcker-Rehage bedanken, die einen wesentlichen Beitrag zu den dieser Arbeit zugrunde liegenden Teilprojekten geleistet hat. In diesem Zusammenhang möchte ich auch dem gesamten Studienteam der Bremer-Hand-Studie@Jacobs und insbesondere Prof. Dr. Ben Godde und Dr. Eva-Maria Reuter für ihre Unterstützung danken. Ein besonderer Dank gilt auch allen anderen Kooperationspartnern, die mich auf meinem Weg begleitet haben, insbesondere Dr. Julian Rudisch und Stepahnie Fröhlich. Ein besonderer Dank gilt Dr. Karin Mora, die mir mit ihrer mathematischen Expertise stets zur Seite stand und damit einen wesentlichen Beitrag zu dieser Arbeit geleistet hat.\\
Weiters möchte ich mich bei meinen Kolleginnen und Kollegen des Instituts für Sportmedizin bedanken. Jeder Einzelne hat zu einem durchweg positiven Arbeitsklima beigetragen. Insbesondere für den wertvollen fachlichen und privaten Austausch und die tatkräftige Unterstützung in jeglicher Hinsicht möchte ich mich bei Roman Gaidai, Fraziska Hasse, Julia Gowik und Franziska van den Bongard bedanken.\\
Ich bin sehr dankbar für den bedingungslosen und kontinuirlichen Support meiner lieben Eltern, Geschwister und meiner Freundin Heike.